\documentclass{book}
\usepackage{preamble}

\raggedbottom
\title{Zadatci iz MA1}
\def\at{
  \left.
  \vphantom{\int}
  \right|
}
\author{Tomislav Franov}
\date{\today}
\makeindex
\let\cleardoublepage=\clearpage
\pgfplotsset{compat=1.18}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge
\textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\
\textbf{Zadatci iz Matematičke analize 1}\\
\vspace{0.5 cm}
\huge
Skripta \textbf{ }\\
\vspace{0.5 cm}
\Large
Tomislav Franov, Fakultet za matematiku Sveučilišta u Rijeci
\end{center}
\end{titlepage}
\Large
\newpage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\
\textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\ \textbf{ }\\
\textbf{ }\\ \textbf{ }\\
Ovaj rad posvećujem dragom kolegi Davidu, koji nažalost više nije s nama. Hvala ti za sve trenutke našeg druženja.

Počivao u miru!\\
\end{center}
\large
\vspace{0.5 cm}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Predgovor}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Predgovor}

Ova skripta dodatna je literatura za gradivo s vježbi iz kolegija \textit{Matematička analiza 1} u prvom semestru prijediplomskih studija matematike i fizike na Fakultetu za matematiku Sveučilišta u Rijeci. Uz gradivo s vježbi, sadržaj skripte obuhvaća i neke dodatne teme koje su tijekom zadnjih godina izbačene iz srednjoškolskog kurikuluma, a za koje se zbog vremenskih i praktičnih razloga smatra da su poznate (npr. lakši zadatci vezani uz matematičku indukciju, dokazivanje nejednakosti, crtanje složenijih grafova i sl.).

Ova skripta je, u svojoj prvoj verziji 2023. godine, nastala sa svrhom da bude popratna literatura za studente uz održane demonstrature, ali se od tada njezin opseg proširio i trenutno je namijenjena kao pomoć studentima u savladavanju gradiva s vježbi, ali i izvor naprednijih tema i zadataka za one koji žele znati više. 

Zadatci su podijeljeni na riješene zadatke i zadatke za vježbu. Savjetujemo studentima i studenticama da riješe što više zadataka za vježbu, jer su, po našem mišljenju, oni solidno ponavljanje naučenog gradiva, a mnogi su u nečemu izmjenjeni tako da postupak rješavanja bude ipak nešto različit u odnosu na zadatke obrađene prije njih.

Za one koji žele više, pripremili smo i dodatne teme koje se inače ne bi stigle obraditi u sklopu kolegija, ali i teže zadatke, tj. zadatke s jednom $(*)$ i dvije $(**)$ zvjezdice, od kojih su neki originalni, a većina preuzeta iz nekolicine izvora, često s matematičkih natjecanja za srednju školu ili iz kolokvija s PMF-a. Važno je napomenuti da je težinu zadataka procijenio autor i da je na koncu subjektivna, tj. nekima neki zadatci koje su svrstani u teže nekima mogu biti jednostavniji od nekih koji nisu i obratno.

U svakom slučaju, autor je svojim izborom zadataka nastojao svesti "šablonske" zadatke na što manju mjeru (iako su i oni korisni, pogotovo u stjecanju brzine i prakse), uglavnom zato što je prolaznost kolegija jako niska, najviše zbog zahtjevnijih zadataka koji uključuju dokazivanje, poput onih sa supremumima i infimumima te onih s neprekidnošću. Za vježbanje "šablonskih" zadataka, koji su također dio ovog kolegija, preporučujemo zbirku \cite{8}.

Važno je naglasiti i da je ova skripta za sada još nedovršena -- nedostaje gradivo vezano uz limes funkcije i derivaciju, koje će, ako autor bude imao vremena, biti prisutno u sljedećoj verziji skripte.

Ako Vam treba pomoć u rješavanju nekog zadatka, ili želite prijaviti neku grešku, propust, ili prijedlog za poboljšanje skripte, slobodno se javite. Želimo Vam puno sreće u rješavanju zadataka i u polaganju kolokvija i završnog ispita!
\flushright
\flushleft
\justifying
\noindent Tomislav Franov
\thispagestyle{empty}
\large
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Osnove logike i teorije skupova. Uvod u matematičke dokaze}
\chapter{Osnove logike i teorije skupova. Uvod u matematičke dokaze}

\input{poglavlja/ch1.tex}

\chapter{Skup \texorpdfstring{$\mathbb{N}$}{N}. Matematička indukcija}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Skup $\mathbb{N}$. Matematička indukcija}

\input{poglavlja/ch2.tex}

\chapter{Skup \texorpdfstring{$\mathbb{R}$}{R}. Uvod u nejednakosti. Supremum i infimum. Kompleksni brojevi}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Skup $\mathbb{R}$. Uvod u nejednakosti. Supremum i infimum. Kompleksni brojevi}

\input{poglavlja/ch3.tex}

\chapter{Funkcije}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Funkcije}

\input{poglavlja/ch4.tex}

\chapter{Nizovi}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Nizovi}

\input{poglavlja/ch5.tex}

\chapter{Neprekidnost funkcije}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Neprekidnost funkcije}

\input{poglavlja/ch6.tex}

\chapter{Derivacija}
\fancyhead[RO, RE]{}
\fancyhead[LO, LE]{\large Derivacija}

\input{poglavlja/ch7.tex}

\input{bibliografija.tex}

\end{document}
